Önceki

Giriş

Yukarı

Baş Sayfa Kitaplık Ana Başlık

Sonraki

Bir kök dosya sisteminin oluşturulması

Açılış disketleri ve önyükleme süreci

Bir açılış disketi basitçe: bir disket içerisinde bulunan minik bir Linux sistemi diye tanımlanabilir. Büyük boyutlu Linux sistemlerinin gerçekleştirdiği işlevlerin pek çoğunu gerçekleştirmelidir. Bir açılış disketi yapmaya geçmeden önce, Linux açılış sürecini tam olarak anlamalısınız. Biz bu kısımda temel bilgileri anlatacağız, böylece kılavuzun geri kalanını anlamanıza yetecek bilgiye sahip olacaksınız. Pek çok ayrıntı ve olası seçenekler, bu kılavuz içinde açıklanmamaktadır.

Önyükleme süreci

Bütün PC sistemleri önyükleme sürecini ROM (BIOS) içindeki kodu çalıştırıp, önyükleme aygıtının 0.silindirinin 0. sektöründen yükleyerek başlatır. Bu önyükleme aygıtı genellikle birincil disket sürücüdür (DOS için A: ve Linux için /dev/fd0 ile ifade edilir). Daha sonra BIOS bu sektördeki kodu çalıştırmayı dener. Pek çok önyükleme yapılabilen diskte, 0.silindirin 0. sektörü şunlardan birini ihtiva eder:

LILO gibi bir önyükleyicinin kodu (bu kod çekirdeği yükler ve düzgün olarak çalışmasını sağlar)
Linux gibi bir işletim sistemi çekirdeğinin başlangıcını.

Şayet Linux çekirdeği bir diskete ham biçimde kopyalanmışsa, disketin ilk sektörü, Linux çekirdeğinin ilk sektörü olacaktır. Bu ilk sektör, önyükleme aygıtında bulunan çekirdeğin kalan kısımlarını yükleyerek önyükleme sürecinin devamını sağlar.

Çekirdek tamamen diskete/diske yüklenmişse, ilk sektör aygıt sürücülerini ve dahili veri yapısını ilklendirir. Bu işlem bir kere tamamlanınca, ramdisk diye adlandırılan özel bir yere yerleştirilen bir biteşleme sıra gelir. Buradan, kök dosya sistemini nerede ve nasıl bulunacağı bilgisi alınır. Kök dosya sistemi ``/'' şeklinde bağlanan bir dosya sistemidir. Çekirdeğe bu dosya sistemini nerede bulabileceği bilgisini verilmelidir. Şayet orada yüklenebilir bir biteşlem bulamazsa, sistem kapatılır.

Bazı önyüklemelerde — genellikle disketten yapılan önyüklemelerde — kök dosya sistemi bir ramdisk'e yüklenir. Bir ramdisk, disket muamelesine tabi tutulan bir RAM alanıdır. RAM, bir disketten çok daha hızlı olduğu için, ramdisk üzerinden yapılan sistem açılışları çok daha hızlı olmaktadır. Ayrıca, çekirdek sıkıştırılmış bir dosya sistemini ramdisk'e yükleyebilir ve orada açabilir. Bu sayede tek bir diskete çok daha fazla dosya sığdırılmış olur.

Kök dosya sistemi yüklenip, bağlandıktan sonra şuna benzer bir ileti göreceksiniz:

VFS: Mounted root (ext2 filesystem) readonly.

Sistem, kök dosya sistemini başarılı bir şekilde yüklendikten sonra, init çalıştırılır (/bin veya /sbin içinden). init, /etc/inittab dosyasından ayarlarını okur, sysinit'i işaret eden bir satır arar ve daha sonra ismi geçen betiği çalıştırır. sysinit betiği genellikle, /etc/rc veya /etc/init.d/boot gibi birşeydir. Bu betik, temel sistem servislerini düzenleyen, - örneğin sabit disk üzerinde fsck'nın çalışmasını sağlayan - gerekli çekirdek modüllerini yükleyen, ağı ve takas alanını ilklendiren ve /etc/fstab içinde bahsi geçen dosya sistemlerini bağlayan kabuk komutları topluluğudur.

Bu betik genellikle, modüler başlangıçları sağlamak için, başka betikleri de çalıştırır. Örneğin; genel SysVinit yapısı içinde, /etc/rc.d/ dizini, sistem servislerinin açılış ve kapanış durumlarını düzenleyen bilgileri içeren dosyaların bulunduğu pek çok alt dizin ihtiva eder. Bu dizin oldukça karışık bir yapıya sahiptir. Bununla birlikte, bir açılış disketindeki sysinit betiği oldukça basit bir yapıdadır.

sysinit betiğinin çalışması bitince, denetim tekrar init'e geçer. inittab içinde tanımlanmış olan initdefault anahtar sözcüğü ie belirtilen öntanımlı çalışma seviyesine girilir. Çalışma seviyesi satırı, genellikle getty gibi biruygulamayı işaret eder. Bu uygulama konsollar ve tty'ler arası iletişimi kontrol etmekten ve düzenlemekten sorumludur. Sisteme girişiniz esnasında gördüğünüz ``login:'' isteminden getty sorumludur. Kullanıcının adını ve parolasını girmesinden sonra, bu bilgilerin geçerlilik ve tutarlılığını kontrol etmek için, login uygulaması çalıştırılır.

Disk çeşitleri

Temel açılış sürecine göz attıktan sonra, bahsi geçen disklerin çeşitlerini tanımlayabiliriz. Biz burada diskleri dörde ayıracağız. Aksi belirtilmediği sürece "disk" kelimesi disketleri tanımlamaktadır. Bunun yanında, burada belirtilen pek çok şey sabit diskler içinde geçerlidir.

önyükleme [İng: boot]

Açılış yapabilen bir çekirdek ihtiva eden bir disk. Bu disk önce çekrideği yüklemek ve ardından başka bir diskten kök dosya sistemini yüklemek için kullanılabilir. Bir önyükleme disketindeki çekirdeğe, kök dosya sisteminin yolu bildirilmelidir.

Sıklıkla, önyükleme diskleri, kök dosya sistemlerini başka bir disketten yüklerler. Başka bir disketten yüklemek yerine, kök dosya sistemini sabit diskten yükleyecek şekilde ayar yapmak da mümkündür. Bu genellikle yeni bir çekirdek sürümünü denerken kullanılır (aslında ``make zdisk'' komutu, çekirdek kaynak kodlarını kullanarak bu tür bir açılış disketi yapmanızı sağlar).

kök [İng: root]

Bir Linux sisteminin çalışması için gereken dosyaları içeren bir dosya sisteminin bulunduğu disk. Bu tür diskler çekirdek veya önyükleyici içermek zorunda değildir.

Çekirdek bir kere yüklendikten sonra, kök disklerini diğer disklere bağımlı olmadan kullanabilirsiniz. Genelde, kök diski ramdisk'e özdevinimli olarak kopyalanır. Bu sayede kök diske erişim çok daha hızlı olur ve disket sürücüyü uygulama disketlerini kullanabilmek için serbest bırakmış oluruz.

önyükleme ve kök [İng: boot/root]

Hem çekirdek hem de kök dosya sistemi içeren diskler. Başka bir deyişle: sabit disk olmadan bir Linux sistemini yükleyecek ve çalışmasını sağlayacak her şeyi içeren bir disket. Bu tür bir diskin yararı küçük boyutlu olmasıdır; gereken her şey tek bir disk üzerindedir. Bununla birlikte, bu yararı aynı zamanda zorluklarını da yanında getirir: tek bir diskete her şeyi sığdırmak, sıkıştırılmış olsa bile, oldukça zordur.

uygulamalar

Bir dosya sistemi içeren ama kök dosya sistemi olarak bağlanması tasarlanmamış olan diskler. İlave verilerin bulunduğu disk. Bu tür diskleri, kök diske sığdırmayı beceremediğimiz uygulama ve verileri taşımak için kullanacağız.

Genel olarak, "bir açılış disketi yapmak"tan bahsederken, hem önyükleme, hem de kök bölümleri yapmaktan bahsediyor olacağız. Bu iki bölüm tek bir diskette olabileceği gibi, iki ayrı diskette (önyükleme + kök diskleri) şeklinde de olabilir. Kurtarma diskleri için en esnek yapı, sanırım ayrı ayrı disklerin kullanılması olsa gerek. Gerekli uygulama ve veriler için de ek bir uygulama disketleri kullanabilirsiniz.

Önceki

Giriş

Yukarı

Baş Sayfa Kitaplık Ana Başlık

Sonraki

Bir kök dosya sisteminin oluşturulması

Önceki

Açılış disketleri ve önyükleme süreci

Yukarı

Baş Sayfa Kitaplık Ana Başlık

Sonraki

Çekirdek Seçimi

Bir kök dosya sisteminin oluşturulması

Bir kök dosya sisteminin oluşturulması, sistemin çalışması için gerekecek dosyaları seçmeyi zorunlu kılar. Bu bölümde, sıkıştırılmış bir kök dosya sisteminin nasıl yapılacağını göreceğiz. Sıkıştırılmış dosya sistemini, doğrudan kök dosya sistemi olarak bağlanan bir disket üzerinde oluşturmanın daha az kullanılan bir diğer yöntemi “Ramdisksiz kök dosya sistemleri” bölümünde anlatılmaktadır.

Genel bakış

Bir kök dosya sistemi, tam bir Linux sistemi desteklemek için gerekli olan herşeyi içermelidir. Bunu yapabilmek için, bu disket bir Linux sistemde gerekli olan asgari araçları içermelidir:

temel dosya sistemi yapısını;
en azından şu dizinleri: /dev, /proc, /bin, /etc, /lib, /usr, /tmp;
temel araçları: sh, ls, cp, mv, vs.;
ayar dosyalarının en temel olanlarını: rc, inittab, fstab, vs.;
aygıtları: /dev/hd*, /dev/tty*, /dev/fd0, vs.;
araçlar tarafından kullanılan temel işlevleri sağlayan çalışma anı kütüphanelerini.

Elbette ki, herhangi bir sistem, üzerinde bir şeyler çalıştırabildiğimiz sürece işe yarardır. Bir kök disket aşağıdakileri veya bunlara benzer şeyleri yapabildiğiniz sürece bir anlam ifade eder:

Başka bir sürücüdeki dosya sistemini kontrol edebilmeli. Örneğin, sabit diskinizdeki kök dosya sistemini denetleyebilmeli, sistemi başka bir sürücüden açtıktan sonra, sizin orjinal kök bölümünüzü, bağlı değil iken, fsck ile denetlemenizi sağlamalı.

Arşivlenmiş ve/veya sıkıştırılmış orjinal kök dosya sisteminizin hepsini veya bir bölümünü cpio, gzip, tar veya ftape gibi araçlar kullanarak tekrar yükleyebilmeli.

Sıkıştırılmış dosya sistemi yapmayı burada açıklayacağız. Bu isimle anılmasını sebebi, sıkıştırılmış olması ve önyükleme işlemi sonrası ramdisk içine açılmasıdır. Sıkıştırılmış dosya sistemi kullanarak 6MB'ye yakın veriyi tek bir 1440k'lık bir diskete sığdırmak mümkündür. Dosya sistemi tek bir disketin boyutunda daha büyük olduğu için, dosya sistemini disket üzerinde hazırlamak mümkün değildir. Bu nedenle, dosya sistemini başka bir yerde hazırlamalı, orada sıkıştırıp daha sonra diskete kopyalamalıyız.

Dosya sisteminin oluşturulması

Bu tür bir kök dosya sistemi oluşturmak için, sıkıştırma öncesi bütün araç ve dosyaları içine alabilecek kadar büyük bir yere ihtiyacımız var. 4MB kadar kapasiteye sahip bir aygıta ihtiyacımız var. Bunun için çeşitli seçenekler mevcuttur:

Bir ramdisk (AYGIT = /dev/ram0) kullanın. Bu durumda, fiziksel bellek, bir disk sürücü gibi kullanılır. Ramdiskimiz yeterince büyük olmalıdır. Şayet LILO kullanıyorsanız, RAM içinde yaratılacak ramdiskin boyutunu sınırlayan bir satır (RAMDISK=nnn gibi) olup olmadığını /etc/lilo.conf ayar dosyası içinden kontrol edin. Öntanımlı değer 4096K'dır ve bu yeterli olacaktır. 8MB'den daha küçük RAM'i olan bir makine üzerinde böyle bir ramdisk yapmaya kalkışmayın. /dev/ram0, /dev/ram veya /dev/ramdisk gibi bir aygıta sahip olduğunuzdan emin olun. Şayet bu tür bir aygıt sisteminizde yok ise mknod kullanarak /dev/ram0 aygıtını oluşturun (ana=1, alt=0). Aygıt dosyaları yapmak için gerekli bilgiyi man mknod veya ??? içinde bulabilirsiniz.

Şayet yeterli boyutta kullanılmayan bir disk bölümüne sahipseniz, bu da kabul.

Bir geridönüş aygıtı kullanın. Bu aygıt ile, bir disk dosyasına bir aygıtmış gibi davranabilirsiniz. Bir geridönüş aygıtı kullanarak, sabit diskiniz üzerinde, dosya sistemini yapmamıza yetecek kadar büyük bir dosya oluşturabilirsiniz (3MB civarı).

Geridönüş aygıtlar hakkında bilgi almak için: man losetup. Şayet sisteminizde losetup yok ise, mount ve umount sürümleri ile uyumlu olarak ftp://ftp.win.tue.nl/pub/linux-local/utils/util-linux/ adresinden util-linux paketi içinde alabilirsiniz.

Şayet sisteminizde bir dönüş aygıtı yok ise (/dev/loop0, /dev/loop1, vs.), ``mknod /dev/loop0 b 7 0'' komutunu kullanarak bir tane oluşturmalısınız. Özel mount ve umount çalıştırılabilirlerini de yükledikten sonra, diskiniz üzerinde yeterli kapasiteye sahip geçici bir dosya oluşturun (örneğin /tmp/fsfile). nnn blokluk bir dosya oluşturmak için şu komutu kullanabilirsiniz:

dd if=/dev/zero of=/tmp/fsfile bs=1k count=nnn

Aşağıdaki aygıt kelimesinin yerine dosya ismini koyun. Bağlama işlemi yapacağınız zaman, mount komutu ile birlikte -o loop seçeneğini kullanmanız gerekmektedir. Böylece mount uygulamasına bağlanacak şeyin bir dönüş aygıt olduğu bildirilmiş olur.

Bu seçeneklerden birisini seçtikten sonra aygıt'ı hazırlayın:

dd if=/dev/zero of=aygıt bs=1k count=4096

Bu komut aygıtı sıfırlarla doldurur.

Önemli

Bir aygıtın sıfırlarla doldurulması, dosya sistemi daha sonra sıkıştırılacağı için kritik bir öneme haizdir. Azami sıkıştırmayı sağlamak için kullanılmayan bütün bölümler sıfır ile doldurulmalıdır. Dosya sistemindeki bir dosyayı silerken veya taşırken bunu aklınızda bulundurun. Dosya sistemi blokları doğru bir şekilde tekrar yerleştirir ama onları tekrar sıfırla doldurmaz. Şayet sıklıkla silme ve kopyalama yapıyorsanız, sıkıştırılmış dosya sisteminiz ihtiyaç duyduğumuzdan daha büyük olabilir.

Daha sonra dosya sistemini oluşturun. Linux çekirdeği, ramdiske özdevinimli olarak yüklenen, iki çeşit dosya sistemi kabul eder. Bunlar minix ve ext2'dir. ext2'yi tercih etmenizi öneririz. Şayet ext2 kullanırsanız, öntanımlı değerden daha fazla dosya düğümü oluşturmak için kullanılan -N seçeneğinin oldukça işe yarar olduğunu görürsünüz. -N 2000 değerini kullanmanızı öneririm. Böylece dosya düğümü sıkıntısı yaşamazsınız. Ayrıca olarak, gereksiz /dev dosyalarını silerek de dosya düğümü tasarrufu sağlanabilir. mke2fs, öntanımlı olarak 1.44MB'lik bir diskette 360 adet dosya düğümü oluşturur. Benim yaptığım kök diskette 120 tane dosya düğümü yeterli olmuştu. Eğer /dev içindeki bütün aygıtları eklemeye niyetiniz varsa, rahatlıkla 360 düğüm sınırını geçebilirsiniz. Sıkıştırılmış bir dosya sistemi kullanmak, daha büyük bir dosya sistemine ve daha çok düğüme izin verir fakat hala ya düğüm sayısını artırmanız ya da kullandığınız dosya sayısını sınırlamanız gerekmektedir.

Bu nedenle kullanacağımız komut şuna benzer olacaktır:

mke2fs -m 0 -N 2000 aygıt

(Şayet bir geridönüş aygıtı kullanıyorsanız, aygıt yazan yerde kullandığınız dosyanın adı olmalıdır.)

mke2fs kullanılabilir alanı kendiliğinden tespit eder ve gerekli ayarlamaları yapar. ``-m 0'' parametresi root kullanıcı için alan ayrılmasını önlemiş olur ve böylece diskette daha fazla alan bulunması sağlanmış olur.

Daha sonra aygıtı bağlayın:

mount -t ext2 aygıt /mnt

(Şayet /mnt bağlantı noktası sisteminizde yoksa, bunu oluşturmak zorundasınız.) Bölümün geri kalanında hedef dizin isimleri /mnt'ye göre ayarlanacaktır.

Dosya sisteminin doldurulması

Kök dosya sisteminiz için gerekli olan mümkün en az sayıda dizin şunlardan oluşabilir[2]:

/dev -- aygıt dosyaları, G/Ç'lar için gereklidir.
/proc -- proc dosya sistemi tarafından ihtiyaç duyulan dizin
/etc -- sistem yapılandırma dosyaları
/sbin -- Kritical sistem çalıştırılabilirler
/bin -- sistemin parçası olarak kabul edilen çalıştırılabilirler
/lib -- çalışma zamanı desteği sağlayan paylaşımlı kütüphaneler
/mnt -- diğer disklerdeki bakım/onarım işleri için bağlantı noktası
/usr -- ilave araçlar ve uygulamalar

Bu dizinlerden üç tanesi boş olacaktır, bu nedenle sadece mkdir kullanarak bunları oluşturmak yeterli olacaktır. /proc dizini, proc dosya sisteminin yerleştiği bir dizindir. /mnt ve /usr dizinleri, sistem çalıştıktan sonra kullanılacak bağlantı noktalarıdır.

Geri kalan dizinler aşağıda ki bölümlerde açıklanmıştır.

/dev

Bir Linux sistemi için gerekli olan bütün aygıtların dosyalarının bulunduğu bir dizindir. Dizinin kendisi normal bir dizindir ve mkdir komutu ile normal bir şekilde oluşturulabilir. Aygıt özel dosyaları ise, mknod komutu kullanılarak özel bir yöntemle oluşturulmalıdır.

Aynı zamanda bu işi yapmanın kısa bir yolu da vardır: sabit diskinizdeki aygıt dosyalarını disketin /dev dizinine kopyalayabilirsiniz. Bu işlem esnasında yapmanız gereken tek şey -R seçeneğini kullanmaktır. Böylece, dizin içindeki dosyaların içerikleri kopyalanmadan sadece dizin kopyalanır. Örneğin:

cp -dpR /dev/fd[01]* /mnt/dev
cp -dpR /dev/tty[0-6] /mnt/dev

Disketin /mnt dizinine bağlı olduğunu varsayarsak, dp seçenekleri sembolik bağların yine bağ olarak kopyalandığından, dosya özniteliklerinin korunduğundan ve iyelik bilgilerini saklandığından emin olmamızı sağlar.

Şayet bu işi zor yoldan halletmek isterseniz, istediğiniz aygıtın ana ve alt numaralarını görebilmek için ls -l komutunu kullanın. Daha sonra disket içerisinde mknod komutunu kullanarak istediğiniz aygıtı oluşturun.

Aygıt dosyalarını oluştururken, ihtiyaç duyduğunuz özel aygıtların, diskette bulunduğundan emin olun. Örneğin; ftape dosyasını, teyp aygıtları kullanır ve şayet disketi kullanarak teyp sürücünüze erişmek istiyorsanız, teyp aygıtı dosyasını oluşturmalısınız.

Her bir özel aygıt için bir dosya düğümüne ihtiyacınız olduğunu ve disketlerde düğümlerin nadir bulunan değerli varlıklar olduğunu aklınızdan çıkarmayın. Öyle bol keseden dosya düğümü dağıtmayın. Ekleyeceğiniz aygıt dosyaları için seçici davranın. Şayet, sisteminizde SCSI diskler yok ise, /dev/sd* dosyalarını oluşturmayın. Seri portlardan iletişim sağlamayacaksanız, /dev/ttyS* aygıtlarına ihtiyacınız yok demektir.

Şayet, kök dosya sisteminizi oluştururken: aygıt içinde yer kalmadığı şeklinde bir hata iletisi görürseniz ama df komutunun çıktısı aygıtta yer olduğunu gösterirse, elinizdeki dosya düğümlerini bitirmişsiniz demektir. df -i komutu ile düğüm kullanım durumunu görebilirsiniz.

Önemli

Şu dosyaların bu dizin içinde bulunduğunda emin olun: console, kmem, mem, null, ram0 ve tty1.

/etc

/etc dizini sistem yapılandırma dosyalarını barındırır. İçeriği, hangi süreçlerin çalıştıracağınıza bağlı olarak değişir. Pek çok sistemde, bunlar, üç gruba ayrılır:

Herzaman gerekli olanlar: rc, fstab, passwd, vs.

Gerekli olabilecek ama asla emin olamayacaklarınız.

ıvır zıvır.

Gerekli olmayan dosyalar aşağıdaki komut ile tespit edilebilir:

ls -ltru

Bu komut ile en son ulaşılan tarihten itibaren ters sıralama ile, bir dosya listesi görüntülenir. Böylece hiç erişim sağlanmamış dosyalar varsa, bunları gönül rahatlığı içinde yok sayabilirsiniz.

Benim kök disketimde, 15 taneden az ayar dosyam var. Böylece üç değişik türte dosya ile ilgilenmem gerekmekte ve yapmam gereken işler azalmakta:

önyükleme ve kök sistemi için mutlaka yapılandılmaları gerekenler:

rc.d/* -- sistem başlatma ve çalışma seviyesi değiştirme betikleri

fstab -- bağlanacak dosya sistemlerinin listesi

inittab -- init süreci için parametreler, açılış sırasında çalıştırılan ilk süreçtir.

gettydefs -- login süreci için parametreler, kullanıcının sisteme girişinde çalıştırılır.

önyükleme ve kök sistemi için düzenlemem gerekenler:

passwd -- kullanıcıların, ev dizinlerinin, vs. bilgilerin bulunduğu önemli bir liste.

group -- kullanıcı grupları.

shadow -- kullanıcıların parolaları. Bunu dahil etmek zorunda değilsiniz.

termcap -- uçbirim yetenekleri veritabanı.

Şayet güvenlik önemli ise passwd ve shadow dosyaları iyice budanmalı, kullanıcı parolalarının kopyalanması önlenmeli ve gereksiz girdiler çıkarılmalıdır. Böylece disketten açılış yaparken istenmeyen kullanıcı girişleri reddedilir.

passwd dosyasında en azından root kullanıcının bulunduğundan emin olun. Şayet diğer kullanıcıların da bağlantı yapmasını isterseniz, ev dizinlerinin ve kabukların sistemde var olduğundan emin olun.

termcap, uçbirim veritabanıdır ve yüzlerce kB'dır. Sizin önyükleme ve kök disketinizdeki sürümün, sadece işinize yarayacak olan uçbirimleri içerdiğinde emin olun: genellikle sadece linux veya linux-console girdisi yeterlidir.

Ve geriye kalanlar. O an çalışıyorlardı, bu yüzden onlara dokunmadım.

Bunların haricinde, gerçekte ayarlamam gereken sadece iki dosya var ve onlarda hayret verici bir şekilde küçükler:

rc şunları içermeli:

#!/bin/sh
/bin/mount -av
/bin/hostname Kangaroo

Çalıştırma izni olduğunda emin olun, tepesinde "#!" işareti bulunduğundan emin olun ve dosya isimlerinin doğru olduğundan da emin olun. Aslında hostname'i çalıştırmanız gerekmemekte —yaparsanız hoş olur, yapmazsanız hiçbir şey olmaz.

fstab en azından şunları içermeli:

/dev/ram0       /               ext2    defaults
/dev/fd0        /               ext2    defaults
/proc           /proc           proc    defaults

Çalışan sisteminizdeki fstab girdilerini buraya kopyalayabilirsiniz, fakat sabit diskinizdeki bölümleri özdevinimli olarak bağlamaya kalkışmayın. noauto anahtar kelimesini bunların yanında kullanmayı unutmayın. Açılış disketini kullanmak zorunda kaldığınız durumlarda, sabit diskinizin kafası biraz karışmış olabilir.

inittab içindeki sysinit satırı, rc veya hangi temel betik kullanılacak ise, ona göre düzenlenmelidir. Ayrıca seri portlar üzerindeki kullanıcıların bağlanamayacaklarından emin olmak isterseniz, sonlarında ttys veya ttyS aygıtları içeren bütün getty satırlarının başına yorum işareti "#" getirin. tty portlarına dokunmayın ki, konsoldan bağlanabilesiniz.

En küçük yapıda inittab dosyası şuna benzer:

id:2:initdefault:
si::sysinit:/etc/rc
1:2345:respawn:/sbin/getty 9600 tty1
2:23:respawn:/sbin/getty 9600 tty2

Bu inittab dosyası, sistemin değişik seviyelerde çalışabileceğini/başlatılabileceğini, çoklu kullanıcı kipine geçebileceğini, vs.. tanımlar. inittab içindeki isimleri dikkatlice kontrol edin. Şayet init, bu isimleri bulamazsa, sistem açılışı gerçekleşmez ve hatta bir hata iletisi bile alamayabilirsiniz.

Unutmayın ki bazı uygulamalar olmazsa olmazdır ve başka uygulamalar bunları yerlerini bilerek çağırdığından yerleri değiştirilemez. Örneğin; benim sisteminde, /etc/shutdown /etc/reboot'u çalıştırdığından şayet reboot'u /bin/reboot'a taşırsam, bir shutdown komutu, reboot'u bulamayacağı için çalışmayacaktır.

İşin geri kalan kısmı, /etc dizinindeki tüm metin dosyalarını ve gerekli olacağından emin olmasanız bile /etc dizinindeki bütün çalıştırılabilir dosyaları kopyalamaktan ibarettir. Yardımcı olması açısından Ek C, Kök dosya sistemi listesi örneği içindeki örnek listeye göz atabilirsiniz. Muhtemelen buradaki dosyalar yeterli olacaktır ama sistemler arası farklılıklar olduğu için, buradaki dosyaların, sizin sisteminizdekiler ile aynı olduğunda emin olamazsınız. Emin olmanın tek yolu inittab ile başlamak ve daha nelerin gerektiğini bulmaktır.

Pek çok sistem, değişik çalışma seviyelerine geçiş sağlayan kabuk betiklerini saklamak için /etc/rc.d/ dizinini kullanırlar. Asgari gereksinim tek bir rc betiğidir ama inittab ve /etc/rc.d dizinindekileri doğrudan diskete kopyalamak ve daha sonra bir disket ortamında işi olamayacak kabuk betiklerini temizlemek daha basit olabilir.

/bin ve /sbin

/bin dizini, temel işlemleri (ls, mv, cat ve dd gibi) yapmak için gerekli olan ilave araçları saklamak için elverişli bir dizindir. /bin ve /sbin dizininde bulunması gereken dosyaların örnek bir listesi için Ek C, Kök dosya sistemi listesi örneği bölümüne bakınız. Yedekleri geri yüklemek için gereken araçların (cpio, tar ve gzip gibi) hiçbiri bu listede yoktur. Çünkü ben bu araçları başka bir uygulama disketine yerleştirdim. Amacım önyüleme ve kök disketlerinde yer tasarrufu sağlamaktı. Önyükleme ve kök disketinden açılış yapıldıktan sonra, bunların içindekiler ramdiske yüklenir ve disket sürücü başka disketler için boşalmış olur. Ben bu uygulama disketini genellikle /usr altına bağlarım.

Uygulama disketi yapımı “Uygulamalar disketinin oluşturulması” içinde anlatılmaktadır. Yedekleme yapmak için, yedekleme araçlarının aynı sürümdeki birer kopyasını kullanmak iyi bir fikir olacaktır. Bu sayede sizin yedeklerinizi okuyamayan araçların yeni sürümlerini yüklemek ile vakit kaybetmezsiniz. Sisteminizdeki yedekleri hangi araçlar ile yaratmış iseniz, aynı araçların aynı sürümlerini kullanarak bir uygulama disketi oluşturun.

Önemli

Şu uygulamaları yüklediğinizden emin olun: init, getty veya eşdeğeri, login, mount, rc betiklerini çalıştırabilecek bir kabuk ve sh'dan bu kabuğa bir bağ.

/lib

Bu dizine gerekli olacak paylaşımlı kütüphaneleri ve yükleyicileri koyabilirsiniz. Şayet paylaşımlı kütüphaneler /lib dizini altında bulunamazsa, sistem açılmayacaktır. Şayet şanslı iseniz, bunun sebebini söyleyen bir hata iletisi ile karşılaşabilirsiniz.

Hemen hemen bütün uygulamalar libc kütüphanesine ihtiyaç duyarlar; libc.so.N: buradaki N geçerli sürüm numarası anlamına gelir. /lib dizininizi kontrol edin. Tam sürüm adını taşıyan bir dosya ismine verilmiş olan sembolik bir bağ olarak bir libc.so.N dosyası vardır:

#  ls -l /lib/libc*
-rwxr-xr-x   1 root     root      4016683 Apr 16 18:48 libc-2.1.1.so*
lrwxrwxrwx   1 root     root           13 Apr 10 12:25 libc.so.6 -> libc-2.1.1.so*

Bu durumda libc-2.1.1.so'yu kullanmamız gerekecektir. Yüklemeniz gereken diğer kütüphaneleri bulmak için, yüklemeyi planladığınız çalıştırılabilirlerin bağımlılıklarını ldd ile kontrol ediniz. Örnek:

# ldd /sbin/mke2fs
libext2fs.so.2 => /lib/libext2fs.so.2 (0x40014000)
libcom_err.so.2 => /lib/libcom_err.so.2 (0x40026000)
libuuid.so.1 => /lib/libuuid.so.1 (0x40028000)
libc.so.6 => /lib/libc.so.6 (0x4002c000)
/lib/ld-linux.so.2 => /lib/ld-linux.so.2 (0x40000000)

Sağ tarafta bulunan bütün dosyalar gereklidir. Dosya bir sembolik bağ olabilir.

Bazı kütüphanelerin oldukça büyük olduğunu ve kök dosya sisteminize sığmayabileceğini aklınızda bulundurun. Örneğin; yukarıda listelenen libc.so yaklaşık olarak 4MB'dır. Kütüphaneleri kök dosya sisteminize kopyalarken, muhtemelen onları soymanız gerekecek. Ayrıntılar için “Kök dosya sistemi boyutunun küçültülmesi” bölümüne bakınız.

/lib içine, kütüphaneleri yükleyecek bir yükleyici de yerleştirmelisiniz. Yükleyici ya ld.so (A.OUT kütüphaneleri içindir ve güncelliğini yitirmiştir) ya da ld-linux.so (ELF kütüphaneleri için) olmalıdır. ldd'nin yeni sürümleri hangi yükleyiciye ihtiyacınız olduğunu söyleyecektir -yukarıdaki örnekte görülebileceği üzere- fakat eski sürümler bunu yapmazlar. Şayet hangisine ihtiyaç duyduğunuzdan emin değilseniz, kütüphane için file komutunu çalıştırın:

# file /lib/libc.so.4.7.2 /lib/libc.so.5.4.33 /lib/libc-2.1.1.so
/lib/libc.so.4.7.2: Linux/i386 demand-paged executable (QMAGIC), stripped
/lib/libc.so.5.4.33: ELF 32-bit LSB shared object, Intel 80386, version 1, stripped
/lib/libc-2.1.1.so: ELF 32-bit LSB shared object, Intel 80386, version 1, not stripped

QMAGIC, 4.7.2'nin A.OUT kütüphanesi olduğunu ve 4.7.2 ile 2.1.1'in ELF kütüphanesi olduğunu göstermektedir.

Gereken yükleyici(ler)yi, kök dosya sisteminize kopyalayın. Kütüphaneler ve yükleyicileri, içerildikleri çalıştırılabilirlere karşı dikkatlice kontrol edilmelidir. Şayet çekirdek gereken bir kütüphaneyi yükleyemezse, herhangi bir hata verilmeksizin çekirdek askıda kalabilir. Alın başınıza bela.

PAM ve NSS'in sağlanması

Sisteminiz, ldd ile görülemeyen çzdev,ml, yükelenen kütüphanelere ihtiyaç duyabilir. Şayet bunları sağlayamazsanız, sisteme bağlanma veya açılış disketini kullanma ile sorunlar yaşayabilirsiniz.

PAM (Pluggable Authentication Modules)

(Eklemlenebilen Kimlik Kanıtlama Modülleri)

Şayet sisteminizde PAM kullanılıyor ise, açılışı disketinizde bunun için bazı hazırlıklar yapmalısınız. Kısaca tanımlamak gerekirse, PAM: kullanıcıları doğrulama ve onların servislere erişimini denetleyen gelişmiş bir modüler yöntemdir denebilir. Sisteminizde PAM kullanılıp kullanılmadığını anlamanın en kolay yolu, login çalıştırılabiliri üzerinde ldd komutunu kullanmaktır. Şayet çıktıda libpam.so var ise, PAM'e ihtiyacınız var demektir.

Şans eseri, açılış disketleri için güvenlik bir sorun değildir: makinenize fiziksel erişimi olan bir kişi zaten istediği herşeyi yapabilir. Bu nedenle, kök dosya sisteminizde aşağıdakine benzer bir /etc/pam.conf dosyası oluşturup, PAM konusunu kapatabilirsiniz:

OTHER   auth       optional     /lib/security/pam_permit.so
OTHER   account    optional     /lib/security/pam_permit.so
OTHER   password   optional     /lib/security/pam_permit.so
OTHER   session    optional     /lib/security/pam_permit.so

Ayrıca /lib/security/pam_permit.so dosyasını kendi kök dosya sisteminize kopyalayın. Bu kütüphane sadece 8k'dır ve pek baş ağrıtmaz.

Bu ayarlar, herhangi bir kimsenin sisteminizdeki servis ve dosyalara erişimize izin verir. Özel sebeplerden dolayı, güvenlik, açılış disketiniz için önemli ise, sabit diskinizdeki PAM ayar dosyalarının çoğunu veya hepsini kök dosya sisteminzie kopyalamak zorundasınız. PAM belgelerini dikkatlice okuyun ve /lib/security içindeki gerekli bütün kütüphaneleri kök dosya sisteminize kopyalayın.

Ayrıca /lib/libpam.so dosyasını da önyükleme disketinize kopyalamak zorundasınız. Siz bunu zaten biliyorsunuz, ldd komutunu /bin/login üzerinde çalıştırdınız değil mi? Böylece bağımlılıkların neler olduğunu öğrenmiş oldunuz.

NSS (İsim Servisi Değiştirici)

(Name Service Switch)

Şayet glibc (nam-ı diğer libc6) kullanıyorsanız, isim servisleri için bazı düzenlemeler yapmalısınız yoksa sisteme bağlanamayabilirsiniz. /etc/nsswitch.conf dosyası, çeşitli servisleri yürüten veritabanlarını kontrol eder. Şayet ağ üzerinden servislere erişimi düşünmüyorsanız (örneğin, DNS veya NIS aramaları), aşağıdakine benzer basit bir nsswitch.conf dosyası hazırlamanız yeterli olacaktır:

passwd:     files
shadow:     files
group:      files
hosts:      files
services:   files
networks:   files
protocols:  files
rpc:        files
ethers:     files
netmasks:   files
bootparams: files
automount:  files
aliases:    files
netgroup:   files
publickey:  files

Burada bütün servislerin sadece yerel dosyaları yürütülebileceği belirtilmiştir. Ayrıca /lib/libnss_files.so.X dosyasını eklemeniz gerekmekte (burada X değeri glibc 2.0 için 1 ve glibc 2.1 için 2'dir) eklemeniz gerekmekte. Bu kütüphane, dosya aramalarını gerçekleştirmek için özdevimli yüklenecektir.

Şayet açılış disketiniz üzerinden ağa çıkmayı planlıyor iseniz, daha ayrıntılı bir nsswitch.conf dosyası oluşturmanız gerekmekte. Tanımladığınız her bir servis için bir /lib/libnss_service.so.1 dosyası eklemeniz gerekmektedir.

Modüller

Şayet modüler yapıda bir çekirdeğe sahipseniz, açılış disketi ile açılış yapıldıktan sonra hangi modüllerin yüklenmesini istediğinizi tespit etmelisiniz. Şayet yedekleriniz teyp üzerinde ise ftape ve zftape modüllerinin yüklenmesini isteyebilirsiniz veya SCSI aygıtlarınız varsa SCSI modüllerinin yüklenmesini isteyebilirsiniz. Acil durumlarda ağa erişim istiyorsanız, PPP veya SLIP modüllerini yüklemeniz kuvvetle muhtemeldir.

Bu modüller /lib/modules içinde yer alabilir. Ayrıca insmod, rmmod ve lsmod'u da eklemelisiniz. Özdevinimli yüklenmesini istediğiniz modüllere bağlı olarak modprobe, depmod ve swapout'u da ekleyebilirsiniz. Şayet kerneld kullanıyor iseniz, onu da /etc/conf.modules'e ekleyin.

Bunların yanında, modülleri kullanmanın temel faydası, kritik öneme haiz olmayan modülleri bir uygulama disketi içinde tutabilmenizdir. Bu sayede kök diskette daha çok alan size kalır. Şayet pek çok değişik aygıt ile uğraşmanız gerekecek ise; bu yaklaşım, gömülü sürücülere sahip daha büyük bir çekirdek yapmayı tercih edilebilir kılar.

Önemli

Sıkıştırılımış bir ext2 dosya sisteminden açılış yapabilmek için ramdisk ve ext2 desteğini çekirdeğe gömülü olarak vermeniz gerekir. BUNLARI MODÜL OLARAK KULLANAMAZSINIZ.

Son olarak bazı ayrıntılar

Bazı sistem uygulamaları, mesela login, /var/run/utmp dosyası ve/var/log dizini yok ise şikayet edip dururlar. Bu nedenle şu komutları verin:

# mkdir -p /mnt/var/{log,run}
# touch /mnt/var/run/utmp

En sonunda, gerekli bütün kütüphaneleri ayarladıktan sonra, kök dosya sistemindeki /etc/ld.so.cache dosyasını yeniden yapılandırmak için ldconfig komutunu kullanın. Bunun şu şekilde yapabilirsiniz:

# ldconfig -r /mnt

Paketleme

Kök dosya sistemi inşaatını bitirdimize göre, onu sistemden ayıralım ve bir dosyaya kopyalayıp sıkıştıralım:

# umount /mnt
# dd if=aygıt bs=1k | gzip -v9 > rootfs.gz

Bu işlemin sonunda rootfs.gz isimli bir dosyaya sahip olacaksınız.Bu sizin sıkıştırılmış dosya sisteminizdir. Bu dosyanın boyutunun diskete sığacağından emin olun. Şayet boyutu disket boyutundan büyük ise, geri dönmeli ve bazı dosyaları kaldırmalısınız. Kök dosya sistemini küçültmek hakkında bazı öneriler “Kök dosya sistemi boyutunun küçültülmesi” bölümünde bulunabilir.

[2] Burada anlatılan dizin yapısı, sadece kök disket kullanımı içindir. Gerçek Linux Sistemleri hangi dosyanın nerede bulunacağının belirlendiği daha karmaşık ve daha disiplinli bir yapıya sahiptir: Dosyasistemi Hiyerarşi Standardı.

Önceki

Açılış disketleri ve önyükleme süreci

Yukarı

Baş Sayfa Kitaplık Ana Başlık

Sonraki

Çekirdek Seçimi

Önceki

Profesyoneller nasıl yapıyor

Yukarı

Baş Sayfa

Kitaplık

Ana Başlık

Sonraki

Sıkça Sorulan Sorular(SSS) listesi

Önyükleme yapabilen CD-ROMların hazırlanması

Not

Bu bölüm Rizwan Mohammed Darwe (rizwan AT clovertechnologies dot com) tarafından hazırlanmıştır.

Bu bölümde, Linux'da CD yazma süreci hakkında bilginiz olduğu kabul edilmiştir. Burada anlatılanları, yazdığınız CD'leri önyükleme yapabilir hale getirmek için hızlı referans olarak kabul edin. CD yazma hakkında daha ayrıntılı bilgi elde etmek için ??? belgesine göz atınız.

El Torito nedir?

x86 platformlarında, pek çok BIOS önyükleme yapabilen CD'leri desteklemektedir. mkisofs için yazılan yamalar "El Torito" standardını temel alır. Basitçe anlatmak gerekirse; El Torito, CD'lerin kendiliğinden sistem açılışı gerçekleştirebilmeleri için nasıl biçimlenmesi gerektiğini gösteren bir belirtimdir.

"El Torito" belirtimi, BIOS desteklediği sürece herhangi bir CDROM sürücünün çalışması gerektiğini söyler (SCSI veya IDE). Bugüne kadar, bu olay sadece EIDE CD-ROMlar ile sınanabildi, çünkü SCSI kontrolcülerin hiçbiri El Torito'yu desteklemiyordu. Anakartlar El Torito desteğine mutlaka sahip olmalıdır. Peki anakartınızın El Torito'yu desteklediğini nasıl anlarsınız? Şayet anakartınız sabit diskten, disketten, CD-ROM'dan veya ağ üzerinden başlatma seçeneğine sahip ise, El Torito'yu destekliyor demektir.

El Torito nasıl çalışır?

El Torito standartı, CD sürücüyü, BIOS'a normal disket sürücü gibi gösterir. Bu yöntemde, basitçe, bir disket boyutlu biteşlem, ISO dosya sistemine yerleştirilir (1440k'lık disket için 1440k'lık bir biteşlem dosyası). ISO dosya sisteminin başına bu biteşlemi gösteren bir gösterici yerleştirilir. BIOS bu biteşlemi, CD'den bulur ve sanki disketten açılış yapıyormuşcasına devam eder. Bu sayede çalışan bir LILO önyükleme diski elde edilmiş olur.

Kabaca söylersek; CD'nin ilk 1.44 (veya destekliyorsa 2.88) MB'lık kısmı bir disket biteşlemi içerir. Bu biteşlem, BIOS'a kendini disket sürücü diye yutturur ve sistemin açılması işlemini başlatır. Bu açılma işlemi sırasında birinci disket sürücünüz (A veya /dev/fd0) erişilmez durumda olur ama bu problemi /dev/fd1 kullanarak aşabilirsiniz.

Nasıl çalışır hale getireceğiz?

İlk olarak bir dosya oluşturacağız, diyelim ki "boot.img". Bu dosya disket biteşlemi boyutlarında olmalı: 1.44 MB. Disketin 1. sürücüde olduğunu varsayarak aşağıdaki komut işiniz görür:

# dd if=/dev/fd0 of=boot.img bs=10k count=144

Bu dosyayı iso9660 dosya sistemi hiyerarşisi içine yerleştirin. Açılış ile ilgili bütün dosyaları ilgili dizin altına (mesela iso9660fs'in kökü altında boot dizinine) yerleştirmek iyi bir fikir olabilir.

Bir yetersizlik -- Açılış disketiniz LILO üzerinden birincil ramdiski yükleyebilmelidir, çekirdek ramdisk sürücüsünü değil. Çünkü Linux çekirdeği yüklenmeye başladı mı, BIOS'a CD'yi disket olarak yutturma işlemi düşecek ve açılış gerçekleşmeyecektir. LILO, BIOS disk çağrılarını kullanarak, birincil ramdiski yükleyecek ve böylece yutturmaca tasarlandığı biçimde devam edebilecektir.

El Torito belirtimi bir "açılış kataloğu" gerektirir. Bu kullanım amacı dışında hiçbir şey ile ilgisi olmayan 2048 baytlık bir dosyadır. mkisofs'nin yazarı tarafından yapılan yama, özdevinimli olarak açılış kataloğu yapılmasını sağlayacaktır fakat bu kataloğun iso9660 dosya sistemi içinde nerede bulunacağını tanımlamak zorundasınız. Genellikle, bu kataloğu önyükleme biteşlemi ile aynı yere koymak iyi bir fikirdir. boot.catalog şekilde bir isim ise oldukça uygun olacaktır.

Böylece boot.img dosyası içinde önyükleme biteşlemini elde etmiş olduk ve bunu iso9660 dosya sistemi içindeki /boot dizinine koyduk. Kataloğumuz da, boot.catalog adı ile aynı dizine yerleştirdik.bootcd.iso içinde iso9660 dosya sistemini oluşturmak için gereken komut:

# mkisofs -r -b boot/boot.img -c boot/boot.catalog -o bootcd.iso .

-b seçeneği kullanılacak önyükleme biteşlemini belirtir (dosya yolu diskteki yerine bağlı olarak değişebilir) ve -c seçeneği önyükleme kataloğunun dosyası içindir. -r seçeneği uygun dosya iyelikleri ve kipleri (mkisofs man sayfasına bakınız) oluşturacaktır. En sondaki "." işaret ise kaynakların geçerli dizinden alınacağını belirtmektedir.

Daha sonra CD'yi alışılmış yöntemler ile yakın; "önyükleme yapabilen" CD'niz artık hazır.

Win9x Önyüklenebilir CD-ROMlarının yapımı

İlk adım önyükleme biteşleminin kaynak CD'den alınmasıdır. Ancak Linux altında CD'yi sisteme bağlayıp dd ile ilk 1440k yı bir diskete ya da boot.img gibi bir dosyaya alamazsınız. Bunun yerine basitçe CD-ROM'dan açılışı yapın.

Win98 CD ile açılış yapıldıktan sonra aslında bir ramdisk olan A: istemine düşün. DOS'un diskcopy komutu ile A: biteşlemini o an için B: olarak görünen birinci disket yuvasındaki diskete kopyalayın. Bunu şu şekilde yapabilirsiniz:

diskcopy A: B:

Bu komut dd gibi çalışır. Bu yeni oluştırduğunuz diskten önyükleme yaptırarak kaynak CDROMdan yapılan bir açılış gibi bir açılış yapıldığını deneyerek görebilirsiniz. Bu disketten dd ile boot.img gibi bir dosyaya önyükleme biteşlemini aktardıktan sonra yapılacaklar yukarıda anlatılanlar ile aynıdır.

Önceki

Profesyoneller nasıl yapıyor

Yukarı

Baş Sayfa

Kitaplık

Ana Başlık

Sonraki

Sıkça Sorulan Sorular(SSS) listesi

Önceki

Önyükleme yapabilen CD-ROMların hazırlanması

Yukarı

Baş Sayfa Kitaplık Ana Başlık

Sonraki

A. Özkaynaklar ve Göstericiler

Sıkça Sorulan Sorular(SSS) listesi

Önyükleme ve kök disklerimden açılış yapıyorum ama hiçbir şey olmuyor. Ne yapmalıyım?
Slackware/Debian/RedHat açılış diskleri nasıl çalışır?
Büyük boyutlu diskleri (1440K'dan büyük) nasıl kullanabilirim? Kendi disket sürücüm ile hangi boyutta disketin çalışacağını nasıl anlayabilirim?
Ramdiskimin boyutunu nasıl artırırım?
Önyükleme yapabilien CDROM'ları nasıl oluşturabilirim?
Önyükleme yapabilien LS-120 disklerini nasıl oluşturabilirim?
Bir XYZ sürücüsü ile bir açılış diskini nasıl yapabilirim?
Kök disketimi yeni dosyalarla nasıl güncellerim?
Sistemi DOS'tan tekrar başlatabilmek için LILO'yu nasıl kaldırabilirim?
Şayet hem çekirdeği hem de açılış disketimi kaybedersem, sistemi nasıl açabilirim?
Önyükleme ve kök disketlerimin kopyalarını nasıl alabilirim?
Her seferinde “ahaxxxx=nn,nn,nn” yazmadan nasıl açılış yapabilirim?
Açılış esnasında, bir hata alıyorum: “A: B'yi çalıştıramıyor”. Niye?
Çekirdeğim ramdisk desteğine sahip ama ramdisk başlangıç boyutu olarak 0 kB. Neden?

Önyükleme ve kök disklerimden açılış yapıyorum ama hiçbir şey olmuyor. Ne yapmalıyım?

“Sorun çözmek ya da Yenilginin Acısı” bölümüne bakınız.

Slackware/Debian/RedHat açılış diskleri nasıl çalışır?

“Profesyoneller nasıl yapıyor” bölümüne bakınız.

Büyük boyutlu diskleri (1440K'dan büyük) nasıl kullanabilirim? Kendi disket sürücüm ile hangi boyutta disketin çalışacağını nasıl anlayabilirim?

“Kök dosya sistemi boyutunun küçültülmesi”bölümüne bakınız. Orada Alain Knaff'in bu konudaki yorumlarını bulacaksınız. Kendisi bu konu hakkında, benim tanıdığım en otoriter kişidir.

Ramdiskimin boyutunu nasıl artırırım?

Bu konu metin içinde açıklansa daha iyi olurdu ama başlangıç olarak buraya kısa bir yanıt koyuyorum.

İlk olarak; bunu yapmak için rdev veya ramsize komutlarını kullanmayın. Kılavuzların ne söylediğini boşverin. ramdisk kelimesi, artık ramdisk boyutunu tayin etmek için kullanılmamaktadır.

İkinci olarak; ramdisklerin gerçekte dinamik yapıda olduğunu unutmayın. Bir ramdisk ayarladığınız zaman, bellekte yer ayırmıyorsunuz, sadece ramdiskin ne kadar genişliyebileceğine karar vermiş oluyorsunuz. Ramdisk boyutunu büyük tutmaktan korkmayın (8 MB veya 16 MB gibi). Fiziksel bellek alanı, gerekli olmadığı sürece kullanılmaz veya boş tutulmaz. Bu ayarı çeşitli şekillerde yapabilirsiniz.

Komut satırından ramdisk_size=NNN komut satırı parametresini kullanın. Bu komutu, komut satırından doğrudan verebileceğiniz gibi, LILO içerisinden append="ramdisk_size=NNN" şeklinde de belirtebilirsiniz.

Şayet LILO kullanıyorsanız, lilo.conf dosyası içinde ramdisk=8192K şeklinde bir çekirdek seçeneği belirtebilirsiniz.

Çekirdek ayar seçeneği CONFIG_BLK_DEV_RAM_SIZE'ı değiştirin ve çekirdeği tekrar derleyin.

Önyükleme yapabilien CDROM'ları nasıl oluşturabilirim?

“Önyükleme yapabilen CD-ROMların hazırlanması” bölümüne bakınız.

Önyükleme yapabilien LS-120 disklerini nasıl oluşturabilirim?

Bir LS-120 sürücüye sahip olmadığım için, aşağıdaki bilgileri Linux Router Projesi'nden Dave Cinege tarafından sağlanan bilgilerden derledim.

LS-120 bir IDE disket sürücüsüdür. Hem 3.5" lik hem de 120MB'lik yeni diskler ile uyumludur. Linux 2.0.31'den beri tam desteğe sahiptir. Bu diskler ile sistem açılışı yapabilmek için, bu diskleri sürücü 0 (IDE sürücüler normalde 80'den başlar) olarak kabul eden BIOS'lara ihtiyacınız var. Şayet BIOS desteğiniz yok ise, bu sorunu aşmak için Promise Technologies'den küçük bir IDE FloppyMAX kartı satın alabilirsiniz.

Çekirdek önyükleyicisi LS-120'yi sevmez ve anında ölür. Ayrıca 2M diskleri de onu sevmez ve önyükleme yapmaz. 1.44MB ile 1.74MB arası diskler normal çalışacaktır. SYSLINUX, sürüm 1.32'den beri 120MB'lik diskler ile anlaşabilmektedir. MS-DOS uyumu gerekmediği sürece, SYSLINUX kullanmak yerine, diski yeniden bölümlemek ve ext2 veya minix kullanmak daha uygundur.

LILO 120MB'lık diskler ile çalışabilir. Burada örnek bir lilo.conf dosyası var:

boot=/dev/hda
compact
disk=/dev/hda bios=0
install=/floppy/boot.b
map=/floppy/map
image=/floppy/linux
label=Linux
append="load_ramdisk=1"
initrd=/floppy/root.bin
ramdisk=8192

"disk=/dev/hda bios=0" satırı LS-120'den önyükleme yapılabilmesini sağlayan hileyi gerçekleştirir.

Bir XYZ sürücüsü ile bir açılış diskini nasıl yapabilirim?

En kolay yol, en yakınınızdaki bir Slackware yansısından bir Slack çekirdeği indirmektir. Slack çekirdekleri, mümkün olan en fazla sürücüye destek vermeye çalışan genel çekirdeklerdir. Şayet bir SCSI veya IDE kontrolcüsünün sürücüsüne ihtiyacınız var ise Slack çekirdeği içinde bu sürücüyü bulma ihtimaliniz görece daha yüksektir.

a1 dizinine gidin ve sahip olduğunuz denetleyiciye göre IDE veya SCSI çekirdeği seçin. İstediğiniz sürücünün, bu çekirdek içinde bulunup bulunmadığını anlamak için xxxxkern.cfg dosyasını inceleyin. Şayet aradığınız sürücü bu çekirdek içinde ise, bu çekirdek sizin sisteminizi açabilmelidir. xxxxkern.tgz dosyasını indirin ve daha önce anlatıldığı şekilde açılış disketinize kopyalayın.

Daha sonra rdev zImage komutunu kullanarak çekirdekteki kök aygıtı kontrol etmelisiniz. Şayet bu sizin istediğiniz kök aygıt değilse, değiştirmek için rdev'i kullanın. Örneğin; düzenlemeye çalıştığım çekirdek için /dev/sda2 idi ama benim kök SCSI bölümüm /dev/sda8 idi. Bir kök disketini kullanabilmek için rdev zImage /dev/fd0 komutunu kullanmanız gerekir.

Şayet bir Slack kök disketinin nasıl yapıldığını bilmek istiyorsanız, bu konu bizim NASIL'ımızın alanı dışındadır. Linux Install Guide'ı incelemenizi veya bir Slackware dağıtımı almanızı öneririm.

Kök disketimi yeni dosyalarla nasıl güncellerim?

En kolay yol, kök disketteki dosya sistemini, daha önce kullandığımız aygıt'a ( “Dosya sisteminin oluşturulması”) kopyalamaktır. Daha sonra dosya sistemini bağlayın ve değişiklikleri yapın. Kök dosya sisteminizin nerede başladığını ve kaç bloktan oluştuğunu hatırlamanız gerekmekte:

# dd if=/dev/fd0 bs=1k skip=kök_başlangıcı count=blok_sayısı | gunzip > aygıt
# mount -t ext2 aygıt /mnt

Değişikleri yaptıktan sonra, daha önce tarif edildiği şekilde ( “Paketleme”) kök dosya sistemini diskete aktarın. Yeni kök dosya sisteminin başlangıç konumunu değiştirmemişseniz, çekirdeği tekrar aktarmanız ve ramdiski tekrar hesaplamanızda gerekmeyecektir.

Sistemi DOS'tan tekrar başlatabilmek için LILO'yu nasıl kaldırabilirim?

Aslında bu bir açılış disketi konusu değil ama oldukça sık sorulmakta. Linux'ta iken şunu yapın:

# /sbin/lilo -u

Ayrıca, LILO tarafından açılış sektörüne kaydedilmiş yedeği kopyalamak için dd komutunu kullanabilirsiniz. Bunu yapmak istityorsanız LILO belgelerine bakınız.

DOS ve Windows içinde bu DOS komutunu kullanabilirsiniz:

FDISK /MBR

MBR, Master Boot Record sözcüklerinin kısaltmasıdır ve ana önyükleme kaydı anlamına gelir. Bu komut önyükleme sektörünü temiz bir tanesi ile değiştirir. Bölümleme tablosunu etkilemez. Bazı titiz insanlar bu konuda hem fikir değillerdir ama LILO yazarı Werner Almesberger bu yöntemi önerir. Oldukça kolay ve işe yarar bir yöntemdir.

Şayet hem çekirdeği hem de açılış disketimi kaybedersem, sistemi nasıl açabilirim?

Şayet elinizde bir açılış diskeri yok ise, muhtemelen en kolay yol; disk denetleyicinize uygun bir Slack çekirdeği elde etmektir. Daha sonra "XYZ sürücüsü ile bir açılış diskini nasıl yapabilirim?" sorusundaki yöntemi izleyin. Bu çekirdek ile sistemi açabilir ve hasar gören ne ise onu düzeltebilirsiniz.

İndirdiğiniz çekirdek size uyan bir kök bölüm veya kök tipi içermeyebilir. Genel olarak Slack SCSI çekirdeğinde kayıtlı kök aygıtı /dev/sda2'dir. Benin ki ise /dev/sda8 idi. Bu durumda çekirdek içinde kayıtlı kök aygıt değiştirilmelidir.

Bütün sahip olduğunuz bir çekirdek veya başka bir işletim sistemi olsa bile (örneğin DOS), çekirdek içinde kayıtlı kök aygıt ayarını değiştirme imkanınız hala var.

rdev, çekirdek dosyası içindeki sabit bayt konumlarındaki verileri değiştirerek, çekirdek ayarlarını değiştirir. Bu yöntemle, elinizdeki sistem ne olursa olsun bir onaltılık düzenleyici ile istediğiniz değişiklikleri yapabilirsiniz. Örneğin DOS altında Norton Utilities Disk Editor'ü kullanabilirsiniz. Daha sonra gerekli değişiklikleri çekirdek içinde yapın:

16'lık Onluk Açıklama
------ ----  --------------------------
0x01F8  504  RAMDISK sözcüğünün düşük baytı
0x01F9  505  RAMDISK sözcüğünün yüksek baytı
0x01FC  508  Kök aygıtın alt aygıt numarası - aşağıya bakınız
0X01FD  509  Kök aygıtın ana aygıt numarası - aşağıya bakınız

Ramdisk kelimesinin yorumu daha önce “ramdisk sözcüğünün yapılandırılması” içinde yapılmıştı.

Bağlamak istediğiniz aygıtın minör ve major aygıt numaraları uygun şekilde değiştirilmelidir. Aşağıda bazı yararlı değerleri bulabilirsiniz.

AYGIT              ANA   ALT   Açıklama
-------            ---   ---  ---------------------
/dev/fd0            2     0   1. disket yuvası
/dev/hda1           3     1   1. IDE  sürücünün 1. bölümü
/dev/sda1           8     1   1. SCSI sürücünün 1. bölümü
/dev/sda8           8     8   1. SCSI sürücünün 8. bölümü

Bu değerleri düzenledikten sonra, bu dosyayı Norton Utilities Disk Editor veya rawrite.exe yazılımını kullanarak diskete yazabilirsiniz. Bu yazılım bütün dağıtımların içinde bulunur. Bu yazılım, dosya sistemi yerine açılış sektöründen başlayarak "ham" disk üzerine yazabilen bir DOS yazılımıdır. Şayet Norton araçlarını kullanıyorsanız, dosyayı fiziksel diske, diskin başlangıç noktasından başlayarak yazmanız gerekir.

Önyükleme ve kök disketlerimin kopyalarını nasıl alabilirim?

Manyetik araçlar zamanla bozulduğu için, kurtarma setinizin bir kopyasını saklamak iyi bir fikir olacaktır.

Bunu yapmanın en kolay yolu, disketleri dd komutu ile diskteki bir dosyaya kopyalamak ve daha sonra aynı komutla diskten diskete kopyalamaktır. Bu işlem esnasında disketi bağlamak zorunda değilsiniz, çünkü dd ham aygıt arayüzünü kullanır.

Disketi diske kopyalamak için:

# dd if=aygıt_adı of=dosya_adı

Burada aygıt_adı disketin aygıt adı ve dosya_adı disketin içeriğinin kopyalanacağı sabit diskteki dosyanın adıdır. Komut count parametresi olmaksızın kullanılarak dd'nin bütün disketi olduğu gibi kopyalaması sağlanır.

Yeni bir diskete kopyalamak için, disket sürücüye boş bir disket yerleştirin ve:

# dd if=dosya_adı of=aygıt_adı

Bu açıklamalar, sadece bir adet disket sürücünüz olduğu varsayılarak yapılmaktadır. Şayet iki adet disket sürücünüz varsa:

# dd if=/dev/fd0 of=/dev/fd1

Her seferinde “ahaxxxx=nn,nn,nn” yazmadan nasıl açılış yapabilirim?

Bir disk aygıtı özdevinimli olarak saptanamadığı için çekirdeğe aygıt parametrelerini gösteren bir dizge verilmesi gereklidir:

aha152x=0x340,11,3,1

Bu parametre dizgesi LILO içine çeşitli şekillerde yazılabilir:

Sistem LILO üzerinde açılırken, komut satırına her seferinde yazarak. Oldukça sıkıcı olsa gerek.

LILO'nun lock anahtar sözcüğünü kullanarak bu satırı öntanımlı komut satırı haline getirerek. Böylece LILO her açılışta bu parametreyi kullanacaktır.

LILO ayar dosyası içinde append="ifade" şeklinde kullanarak. ifade'nin çift tırnak ile kapatılmış olduğuna dikkat ediniz.

Örneğin, yukarıdaki parametre dizgesini kullanan bir komut satırı şu şekilde olurdu:

zImage  aha152x=0x340,11,3,1 root=/dev/sda1 lock

Bu, aygıt parametre dizgesini geçecekti ve ayrıca çekirdeğin kök aygıtı /dev/sda1 olarak ayarlamasını isteyecek ve bütün satırı kaydedip, sonraki açılışta tekrar kullanmasını sağlayacaktır.

Örnek bir APPEND ifadesi:

APPEND = "aha152x=0x340,11,3,1"

EK BİLGİ: parametre dizgesi komut satırında çift tırnak alınmaz ama APPEND için kullanırken mutlaka çift tırnağı kullanmanız gerekmektedir.

Ayrıca yürütülen parametre dizgesi için, çekirdekte uygun türde sürücü bulunmalıdır. Şayet bulunamaz ise, parametre dizgesini sözünü dinleyecek hiçbir şey olmayacak demektir. Bu nedenle çekirdeği, bu sürücü desteği ile tekrar derlemeniz gerekecektir. Çekirdek derlemenin ayrıntıları için /usr/src/linux içine bakınız ve README'yi okuyunuz. Linux SSS'yi ve Kurulum NASIL'ı okuyun. Bundan başka, istediğiniz sürücüye sahip genel bir çekirdek alabilir ve onu yükleyebilirsiniz.

LILO'yu yüklemeye kalkmadan önce kullanıcıların LILO belgelerini okumaları şiddetle önerilir. Hatalı kullanımlar bölümlere zarar verebilir.

Açılış esnasında, bir hata alıyorum: “A: B'yi çalıştıramıyor”. Niye?

Yerleri çeşitli araçlara sabit kodlanmış uygulamalar bu soruna sebep olabilir. Bu her zaman olmayabilir ama sisteminizde görebildiğiniz halde çalışmayan bir uygulamanın çalışmama sebebini bu şekilde açıklamak mümkün olabilir. İstenilen yazılımın başka bir tanesine sabit kodlanmış olup olmadığını görmek için: çıktısı grep'e borulanan strings komutu işe yarayabilir.

Yerlerinin değişmeyeceği varsayılan uygulamalardan örnekler:

shutdown bazı sürümlerde /etc/reboot'a sabit kodlanmıştır. Bu durumda reboot /etc dizini altında olmak zorundadır.

init en azından bir kişi için, sorun çıkardı, çekirdek init'i bulamadı.

Bu sorunları aşmak için ya dosyaları olmaları gereken yerlere taşıyın ya da ayar dosyalarını (örneğin: inittab) düzeltin. Şayet iki arada bir derede kalmışsanız, bu dosyaları sabit diskinizde bulundukları yerlere koyun ve sabit diskinizdeki inittab ve /etc/rc.d dosyalarını kullanın.

Çekirdeğim ramdisk desteğine sahip ama ramdisk başlangıç boyutu olarak 0 kB. Neden?

Bunun olduğu yerde, çekirdek yüklenirken aşağıdakine benzer bir çekirdek iletisi görüntülenir:

Ramdisk driver initialized : 16 ramdisks of 0K size

Bunu muhtemel sebebi, önyükleme sırasında çekirdek parametreleri tarafından ramdisk boyutunun 0 kB olarak ayarlanmış olmasıdır. LILO yapılandırma parametrelerinde gözden kaçırdığımız bir şey olması da muhtemeldir:

ramdisk= 0

Bazı eski dağıtımların LILO ayar dosyalarında bu satır bbulunmaktadır. Bu satır daha önceden verilmiş çekirdek parametrelerini yoksayar. Buna benzer bir satır ayar dosyasında var ise, o satırı silin.

EK BİLGİ: Şayet 0 boyutlu bir ramdisk kullanmaya kalkarsanız, bu davranış manasız olacağı için, çekirdek panik verebilir.

Önceki

Önyükleme yapabilen CD-ROMların hazırlanması

Yukarı

Baş Sayfa Kitaplık Ana Başlık

Sonraki

A. Özkaynaklar ve Göstericiler

Önceki

Çekirdek Seçimi

Yukarı

Baş Sayfa

Kitaplık

Ana Başlık

Sonraki

Sorun çözmek ya da Yenilginin Acısı

Herşeyi biraraya getirelim

Disket(ler)in yapımı

Şu anda elimizde bir çekirdek ve sıkıştırılmış bir dosya sistemi mevcut. Eğer önyükleme ve kök disketi yapacaksanız, bunların boyutunun tek bir diskete sığacağından emin olun. Şayet iki disketlik önyükleme + kök disketlerini yapacaksanız, kök dosya sisteminin tek bir diskete sığacak kadar küçülmüş olduğunda emin olun.

Önyükleme disketindeki çekirdeği yüklemek için LILO kullanıp kullanmayacağınıza karar vermek durumundasınız. Ayrıca isterseniz; çekirdeği doğrudan diskete kopyalayabilir ve LILO olmaksızın açılış yapabilirsiniz. LILO kullanmanın faydası, açılış esnasında bazı donanımları ilklendirecek özel parametreleri çekirdeğe verebilmektir (sisteminizdeki /etc/lilo.conf dosyasını kontrol edin. Şayet içerisinde ``append=...'' gibi bir satır varsa, muhtemelen bu özeliğe ihtiyacımız olacak demektir). LILO kullanmanın bir götürüsü de daha karmaşık bir açılış disketi yapmak ve bunun biraz daha fazla bayta mal olmasıdır. Çekirdek dosya sistemi olarak adlandırabileceğimiz küçük bir dosya sistemi oluşturup buraya LILO'nun ihtiyaç duyacağı çekirdeği ve birkaç dosyayı koyacağız.

Şayet LILO kullanacaksanız, okumaya devem edin. Çekirdeği doğrudan diskete aktarcaksanız “Çekirdeğin LILO'suz kullanımı” bölümüne atlayın.

Çekirdeğin LILO ile kullanımı

İlk olarak, LILO'nun en son sürümüne sahip olduğunuzdan emin olun.

LILO için küçük bir yapılandırma dosyası oluşturmanız gerekiyor:

boot      =/dev/fd0
install   =/boot/boot.b
map       =/boot/map
read-write
backup    =/dev/null
compact
image     = KERNEL
label     = Bootdisk
root      =/dev/fd0

Buradaki parametrelerin açıklamaları için LILO kullanıcı belgelerine bakınız. Ayrıca append=... şeklinde bir satır da eklemek isteyebilirsiniz (sabit diskinizdeki /etc/lilo.conf dosyasındaki satırı).

Bu dosyayı bdlilo.conf ismiyle kaydedin.

Şimdi, kök dosya sisteminden ayırt edebilmek için çekirdek dosya sistemi olarak adlandıracağımız küçük bir dosya sistemi oluşturacağız.

İlk olarak, bu dosya sisteminin boyutuna karar verin. ``ls -s KERNEL'' komutu ile çekirdeğin boyutunu blok cinsinden öğrenin ve buna 50 ekleyin. Bu 50 blok, diğer dosyalar ve düğümler tarafından kullanılacak blok sayısıdır. Bu sayıyı tam olarak hesaplamak mümkündür ama biz burada 50'yi kullanacağız. Şayet iki disketlik bir set yapacaksanız, bu sayıyı abartmanızda bir mahsur yoktur. Nasıl olsa birinci disket sadece çekirdek tarafından kullanılacaktır. Bu sayıya çekirdek_blokları adını verelim.

Sürücüye bir disket koyun (buna /dev/fd0 diyeceğiz) ve bir ext2 çekirdek dosya sistemi oluşturun:

# mke2fs -N 24 -m 0 /dev/fd0 çekirdek_blokları

``-N 24'', bu dosya sistemi için ihtiyaç duyacağımız 24 tane dosya düğümünü belirtir. Daha sonra dosya sistemini bağlayın ve lost+found dizinini silin. Bunu ardından, LILO için dev ve boot dizinlerini oluşturun:

# mount -o dev /dev/fd0 /mnt
# rm -rf /mnt/lost+found
# mkdir /mnt/{boot,dev}

Daha sonra, /dev/null ve /dev/fd0 dosyalarını oluşurun. Aygıt numaralarını aramak yerine, sabit diskinizden bunları kopyalayabilirsiniz (-R seçeneği ile):

# cp -R /dev/{null,fd0} /mnt/dev

LILO, kendi önyükleyicisinin bir kopyasına ihtiyaç duyar: boot.b. Bunu da sabit diskinizden kopyalayabilirsiniz. Bu dosya genellikle /boot dizini içindedir.

# cp /boot/boot.b /mnt/boot

Son olarak, geçen bölümde oluşturduğunuz LILO yapılandırma dosyasını ve çekirdeği kopyalayın. Her ikisi de kök dizine konabilir:

# cp bdlilo.conf KERNEL /mnt

LILO'nun ihtiyaç duyduğu herşey, artık çekirdek dosya sisteminde. Artık onu çalıştırmaya hazırız. LILO'nun -r seçeneği, onu başka kök sistemlere yüklemek için kullanılır:

# lilo -v -C bdlilo.conf -r /mnt

LILO hatasız olarak çalışmalı ve daha sonra çekirdek dosya sistemi şuna benzemeli:

total 361
  1 -rw-r--r--   1 root     root          176 Jan 10 07:22 bdlilo.conf
  1 drwxr-xr-x   2 root     root         1024 Jan 10 07:23 boot/
  1 drwxr-xr-x   2 root     root         1024 Jan 10 07:22 dev/
358 -rw-r--r--   1 root     root       362707 Jan 10 07:23 vmlinuz
boot:
total 8
  4 -rw-r--r--   1 root     root         3708 Jan 10 07:22 boot.b
  4 -rw-------   1 root     root         3584 Jan 10 07:23 map
dev:
total 0
  0 brw-r-----   1 root     root       2,   0 Jan 10 07:22 fd0
  0 crw-r--r--   1 root     root       1,   3 Jan 10 07:22 null

Dosya boyutları biraz farklı ise, bunu dert etmeyin.

Şimdi, disketi sürücüde bırakın ve “ramdisk sözcüğünün yapılandırılması” bölümüne geçin.

Çekirdeğin LILO'suz kullanımı

Şayet LILO kullanmayacaksanız, çekirdeği önyükleme disketine dd kullanarak gönderin:

# dd if=KERNEL of=/dev/fd0 bs=1k
353+1 records in
353+1 records out

Bu örnekte dd, 353 tam kayıt + 1 kısmi kayıt yazdı. Bu nedenle, çekirdek disketin ilk 354 bloğu üzerine kurulmuş oldu. Bu sayıyı çekirdek_blokları diye adlandıracağız.

Son olarak, kök aygıtı disket olarak ayarlayın ve burayı okunur/yazılır kipte yüklenecek şekilde düzenleyin:

# rdev /dev/fd0 /dev/fd0
# rdev -R /dev/fd0 0

İkinci rdev komutunda -R seçeneğini kullanırken dikkatli olun. Büyük harf ile yazdığınızdan emin olun.

ramdisk sözcüğünün yapılandırılması

Çekirdek biteşlemi içindeki ramdisk kelimesi[3] diğer seçeneklerin yanısıra kök dosya sisteminin nerede bulunacağını belirtir. Bu kelime rdev komutu ile ayarlanabilir. İçeriği aşağıda açıklandığı gibidir:

Bit alanı | Açıklama
0-10 | 1024 baytlık bloklar halindeki ramdisk'in başlangıç konumu
11-13 | kullanılmadı
14 | ramdiskin yükleneceğini gösteren bayrak
15 | rootfs yüklenmeden önce bir istem geleceğini gösteren bayrak

Şayet 15 numaralı bit ayarlanmış ise, açılışta sürücüye yeni bir disket koymanızı söyleyen bir ekran çıkar. Bu iki disketlik setlerde gereklidir.

Tek veya çift disketlik bir set oluşturmanıza bağlı olarak iki ayrı durum söz konusudur:

Şayet tek bir disket oluşturmuşsanız, sıkıştırılmış dosya sistemi çekirdeğin ardı sıra yüklenir. Bu nedenle başlangıcı ilk boş blokta olacaktır (çekirdek_blokları ile aynı olmalıdır). 14. bit 1, 15. bit ise 0 olacaktır.

Örneğin; diyelim ki tek disketlik bir sistem yaptınız ve kök dosya sistemi 253. bloktan (onluk olarak) başlıyor. Ramdiskin kelime değeri 14. bit 1, 15. bit 0 olmak üzere 253 olmalıdır. Değeri hesaplamak için ondalık değerleri toplamak yeterlidir: 253 + (2^14) = 253 + 16384 = 16637. Şayet bu sayının nereden geldiğini anlmadıysanız, bilimsel bir hesap makinasına bunu yazın ve ikilik düzene çevirin.

Şayet iki disketlik bir set yaptıysanız, kök dosya sistemi 0. bloktan başlar, bu nedenle başlangıç konumu sıfır olacaktır. 14. ve 15. bit 1 olacaktır. Bu durumda ondalık değer ise 2^14 + 2^15 = 49152 olur.

Bu ramdisk sözcüğünün değerini dikkatlice hesapladıktan sonra, rdev -r ile bunu çekirdek biteşlemine yazın. Ondalık değerleri kullandığınızdan emin olun. Şayet LILO kullandıysanız, rdev'e verilecek argüman bağlanana çekirdeğin dosya yolu olmalıdır. Örneğin; /mnt/vmlinuz; şayet çekirdeği dd bunun yerine disket aygıtının ismi (örn, /dev/fd0) gelecektir.

# rdev -rçekirdek_yolu_veya_disket_aygıtı değer

Şayet LILO kullandıysanız, şimdi disketi ayırın.

Önemli

rdev veya ramsize man sayfasının ramdisk boyutu hakkında söylediklerine inanmayın. Bu kılavuz sayfası oldukça eski. Çekirdek 2.0 veya o civardakilerde, ramdisk kelimesi ramdisk boyutunu belirtmez, “ramdisk sözcüğünün yapılandırılması” bölümünün başlangıcındaki tabloyu ifade eder. Ayrıntılı bilgi için, ramdisk.txt dosyasına veya http://www.linuxhq.com/kernel/v2.4/doc/ramdisk.txt.html adresine bakınız.

Kök dosya sistemini aktarılması

Son adımımız kök dosya sistemini aktarmaktır.

Şayet kök dosya sistemi çekirdek ile aynı diskete konacaksa, dd komutunu seek seçeneği ile kullanarak aktarın. seek seçeneği kaç tane bloğun atlanacağını belirtir:

# dd if=rootfs.gz of=/dev/fd0 bs=1k seek=çekirdek_blokları

Şayet kök dosya sistemi ikinci bir diskete konacaksa; birinci disketi çıkarın, ikinci disketi sürücüye takın ve daha sonra kök dosya sistemini aktarın:

# dd if=rootfs.gz of=/dev/fd0 bs=1k

Tebrikler, başardınız!

Önemli

Yapmış olduğunu açılış disketlerini, acil durumlar için kenara koymadan önce mutlaka sınayın. Şayet disket ile sistemi açamazsanız, okumaya devam edin.

[3] Ç.N: Burada kelime ya da sözcük ile ifade edilen 16 bitlik bir alandır (8 bit = bayt, 16 bit = kelime [word]).

Önceki

Çekirdek Seçimi

Yukarı

Baş Sayfa

Kitaplık

Ana Başlık

Sonraki

Sorun çözmek ya da Yenilginin Acısı

Önceki

Kök dosya sistemi boyutunun küçültülmesi

Yukarı

Baş Sayfa Kitaplık Ana Başlık

Sonraki

Profesyoneller nasıl yapıyor

Çeşitli konular

Ramdisksiz kök dosya sistemleri

“Bir kök dosya sisteminin oluşturulması” bölümünde ramdisk içine yüklenen bir sıkıştırılmış dosya sisteminin nasıl yapılacağı açıklanmıştır. Bu yöntemin çeşitli faydaları olduğu için, geniş çapta kullanıma sahiptir. Bununla birlikte, küçük boyutlu RAM'lere sahip bazı sistemler bunu gerçekleştiremezler. Bu nedenle kök dosya sistemi doğrudan disketten bağlanmalıdır.

Bu tür dosya sistemlerini oluşturmak, sıkıştırılmış dosya sistemlerini oluşturmaktan daha kolaydır. Çünkü başka aygıtlar üzerinde uğraşmaktansa, bu dosya sistemi doğrudan disket üzerinde oluşturulabilir ve sıkıştırılmak zorunda değildir. Biz burada, daha önceki anlatımımızdan farklı yönlerini açıklayarak ana hatları ortaya koyacağız. Şayet bu yöntemi tercih ederseniz, elinizde daha kısıltlı bir alan bulunacağını aklınızdan çıkarmayın.

Kök dosyaları için ne kadar alana sahip olduğunuz hesaplayın. Şayet tek bir önyükleme ve kök disketi yapıyorsanız, tek bir diskete çekirdek ve kök dosya sistemi için gereken blokları sığdırmak zorundasınız.

mke2fs kullanarak disket üzerinde uygun boyutlu bir kök dosya sistemi oluşturun.

Daha önceden tarif edildiği şekilde dosya sistemini doldurun.

Bu işlem bittiğinde dosya sistemini ayırıp, onu diskete sıkıştırılmamış bir şekilde aktarın.

Çekirdeği diskete kopyalayın. Ramdisk kelime değerini hesaplarken, 14. biti sıfıra ayarlayın ve dosya sisteminin ramdiske yüklenmeyeceğini belirtin. Daha önce tarif edildiği şekilde rdev'i çalıştırın.

Kök dosya sistemini daha önceki gibi aktarın.

Kullanabileceğiniz çeşitli kısa yollar mevcuttur. Şayet iki disketlik bir set yapıyorsanız, kök dosya sistemini doğrudan bir disket üzerinde oluşurabilir ve sabit diskinizdeki bir dosya ile disket arasında taşımacılık yapmak zorunda kalmazsınız. Ayrıca, hem tek disketli sistem yapacak hem de LILO kullanacaksanız, bütün disket üzerinde çekirdek, LILO dosyaları ve kök dosyaları içeren tek bir dosya sistemi oluşturabilir ve daha sonra son adım olarak LILO komutunu çalıştırabilirsiniz.

Uygulamalar disketinin oluşturulması

Bir uygulama disketi yapmak nispeten daha kolaydır -- biçimlenmiş bir diskette bir dosya sistemi oluşturun ve dosyları oraya kopyalayın. Bu disketi bir önyükleme disketi ile kullanmak için, sistem açılışından sonra, uygulama disketini kök dizine bağlamanız yeterlidir.

Daha önceki açıklamalarda da belirttiğimiz gibi, uygulama disketi /usr altına bağlanabilir. Bu durumda, ikilik dosyaları diskette /bin dizini altına yerleştirdiyseniz PATH ortam değişkenindeki /usr/bin tanımı sayesinde burası erişilebilir bir alan olur. Bu uygulamalar tarafından ihtiyaç duyulan kütüphaneler de uygulama disketi içinde /lib dizini altına yerleştirilebilir.

Bir uygulamalar disketi yaparken şu noktaları aklınızdan çıkarmayın:

Kritik öneme haiz sistem ikilikleri veya kütüphaneleri uygulamalar disketine koymayın. Unutmayın ki sistem açılana kadar, bu disketin içindekileri sisteme bağlamanız mümkün değildir.

Bir diskete ve disket sürücüsüne takılan bir teybe aynı anda erişim sağlayamazsınız. Yani, uygulama disketi sisteme bağlı iken teyp sürücüye erişim mümkün olmayacaktır.

Uygulama disketindeki dosyalara erişim nispeten yavaş olacaktır.

Ek D, Uygulamalar disketi dizin listesi örneği bölümünde uygulama disketindeki dosyalar için örnek bir liste bulabilirsiniz. Faydalı olabilecek bir kaç fikir: diskleri araştırma ve yönetme programları (format, fdisk) ve dosya sistemleri (mke2fs, fsck, debugfs, isofs.o), hafif siklet bir metin düzenleyici (elvis, jove), sıkıştırma ve arşivleme araçları (gzip, bzip, tar, cpio, afio), teyp araçları (mt, ftmt, tob, taper), iletişim araçları (ppp.o, slip.o, minicom) ve aygıtlar için araçlar (setserial, mknod).

Önceki

Kök dosya sistemi boyutunun küçültülmesi

Yukarı

Baş Sayfa Kitaplık Ana Başlık

Sonraki

Profesyoneller nasıl yapıyor

Önceki

Linux Açılış Disketi NASIL

Yukarı

Baş Sayfa

Kitaplık

Ana Başlık

Sonraki

Giriş

Başlarken

Önemli

Elinizdeki sürüm, bu kılavuzun en güncel sürümü olmayabilir. Şayet elinizdeki sürümün tarihi, altı aydan daha eski ise, BootDisk-HOWTO Ana Sayfasına göz atınız.

Bu kılavuz, metin biçimli olarak da okunması kolay ve anlaşılır olmakla birlikte; pdf, postscript veya HTML biçimli olarak daha kolay okunabilir. Ne de olsa bu biçimlerde zengin görsel öğeler kullanılmaktadır.

Sürüm notları

İlk Açılış Disketi NASIL'ı Graham Chapman yazmış ve sürüm 3.1'e kadar güncellemeleri yapmıştır. Çekirdeğin v2. sürümünün çıktığı ilk zamanlarda, Tom Fawcett yardımcı yazar olarak belgeye destek vermeye başlamıştır. Bugün için ise Tom Fawcett, bu belgenin bakım sorumlusudur. Chapman'dan uzun süredir haber alınamamakta ve nerede olduğu bilinmemektedir.

Bu kılavuzdaki bilgiler Intel tabanlı Linuxlar için hazırlanmıştır. Buradaki bilgilerin pek çoğu diğer işlemciler için de geçerlidir, fakat bunların geçerliliği birinci elden kontrol edilmemiştir. Şayet diğer platformlar üzerinde açılış disketi oluşturmak hakkında deneyiminiz varsa, lütfen bunları bana bildirin.

Yapılacak işler listesi

http://user-mode-linux.sourceforge.net/ adresindeki Kullanıcı Kipi Linux projesi, açılış disketlerini sınamak için sistemi tekrar başlatma zorunluluğunu ortadan kaldırması açısından oldukça yararlı görünüyor. Bu konu üzerinde şu ana kadar çalışma yapma şansım olmadı. Şayet birileri bunun için, ev yapımı açılış disketlerini kullanıyor ise lütfen bana da bilgi versin.

Dağıtımların açılış disketleri tekrar gözden geçirilecek ve “Profesyoneller nasıl yapıyor” bölümü güncellenecek.

Init-getty-login işlemlerinin daha ne kadar basitleştirilebileceği araştırılacak. Bir kaç kişi; init'in doğrudan /bin/sh'a bağlanabileceğini söyledi. Şayet bu doğru ise ve fazladan sınırlamalar getirmeyecekse, başlangıç bölümü, bunu yapacak şekilde değiştirilecek. Böylece getty, login, gettydefs ve belki de bütün PAM ve NSS araçlarına olan bağımlılık ortadan kalkacak.

Çekirdeğin 2.4 sürümünün kaynak kodları incelenecek ve açılış süreci ve ramdisk yüklenmesi süreçleri hakkında ayrıntılı bir açıklama yazılacak (tabii ki öncelikle benim bu olayı daha ayrıntılı ve iyi bir şekilde öğrenmem gerekecek). Açılış aygıtlarının sınırları ve initrd hakkında henüz anlayamadığım bazı noktalar var.

Dağıtım açılış disketlerinin nasıl güncelleneceğini anlatan bölüm kılavuzdan çıkarılacak. Yarardan çok zararı var.

rdev komutları LILO anahtar kelimeleri ile değiştirilecek.

Geri besleme ve destekleyenler

Bu kılavuzun içeriği hakkındaki her türlü, iyi veya kötü, eleştirileri bana gönderebilirsiniz. Buradaki açıklama ve bilgileri, elimden gelenin en iyisini yapmaya çalışarak, anlaşılır ve doğru bir şekilde vermeye çalıştım fakat unutmayın ki ben de herşeyi bilmiyorum ve çekirdek gelişimi üzerine çalışmıyorum. Şayet herhangi bir hata veya eksiklik bulursanız lütfen beni düzeltin. Bana yazarken, elinizdeki kılavuzun sürüm numarasını belirtmeyi lütfen unutmayın.

Düzeltmeler ve öneriler gönderen bütün herkese teşekkürlerimi sunarım. Onların sayesinde bu kılavuz, bizim tek başımıza yapabileceğimizden çok daha iyi olmuştur.

Yorum ve düzeltmelerinizi yukarıda belirtilen, yazarın e-posta adresine gönderiniz. Çeviride bulduğunuz imla, yazım, sözdizimi, anlam hatalarını çeviren kısmındaki e-posta adresine gönderiniz. Sorularınızı sormadan önce lütfen “Sorun çözmek ya da Yenilginin Acısı” bölümünü okuyunuz. Hazırladığınız disket imajlarını bana göndermeyiniz.

Dağıtım politikası

Bu belgenin orjinal ingilizce sürümünün telif hakları © 1995-2002 Tom Fawcett ve Graham Chapman'a, türkçe tercümesinin telif hakları © 2004 Yalçın Kolukısa'ya aittir. Bu kılavuz Linux Belgelendirme Projesi Lisansı altında kullanılabilir. Şayet bu lisansa ulaşamıyorsanız lütfen yazarlar ile iletişim kurunuz.

BU BELGE "ÜCRETSİZ" OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, İÇERDİĞİ BİLGİLER İÇİN İLGİLİ KANUNLARIN İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ MÜDDETÇE TELİF HAKKI SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR BELGEYİ "OLDUĞU GİBİ", AŞİKAR VEYA ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA DAHİL OLMAK ÜZERE HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR. BİLGİNİN KALİTESİ İLE İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR. HERHANGİ BİR HATALI BİLGİDEN DOLAYI DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA DÜZELTME MASRAFLARI SİZE AİTTİR.

İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE HERHANGİ BİR ŞEKİLDE TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ ŞEKİLDE BELGEYİ DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ, BİLGİNİN KULLANIMI VEYA KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI, VERİNİN YANLIŞ HALE GELMESİ, SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA UĞRAMASI VEYA BİLGİLERİN BAŞKA BİLGİLERLE UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN OLUŞAN GENEL, ÖZEL, DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ BİR ZARARDAN, BÖYLE BİR TAZMİNAT TALEBİ TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE BİLDİRİLMİŞ OLSA DAHİ, SORUMLU DEĞİLDİR.

Önceki

Linux Açılış Disketi NASIL

Yukarı

Baş Sayfa

Kitaplık

Ana Başlık

Sonraki

Giriş

Önceki

Sorun çözmek ya da Yenilginin Acısı

Yukarı

Baş Sayfa Kitaplık Ana Başlık

Sonraki

Çeşitli konular

Kök dosya sistemi boyutunun küçültülmesi

Bu tür disket setleri yapmanın en zor tarafı, her şeyi bir veya iki diskete sığdırmak zorunda olmaktır. Dosyalar sıkıştırılmış bile olsalar, bu yine de zor bir iştir. Neden? Çünkü, Linux sistem araçları sürekli olarak artmakta. Aşağıda boyuttan tasarruf için kullanabileceğiniz bazı genel yöntemler açıklanmaktadır.

Disket kapasitesini arttırın

Öntanımlı olarak, disketler 1440k olarak biçimlenir. Ama daha büyük disketler biçimlemek mümkündür. Daha büyük boyutlu disketler ile açılış yapabilmek BIOS'unuza bağlıdır. fdformat komutu, disketleri şu boyutlarda biçemleyebilir: 1600k, 1680k, 1722k, 1743k, 1760k, 1840k ve 1920k. Ayrıntılar için fdformat man sayfasına ve /usr/src/linux/Documentation/devices.txt dosyasına bakınız.

İyi de hangi disket boyutu/geometrisi sizin makinanızca desteklenecek? Aşağıda fdutils'in yazarı Alain Knaff'ın cevaplarını bulacaksınız (hafiften düzenlenmiş bir biçimde):

"Bu olay, disket üzerine atılacak fiziksel biçimden ziyade BIOS ile alakalı bir durumdur. Şayet BIOS 18'den büyük sektör numaralarını bozuk olarak kabul ederse, yapılacak fazla birşey yok demektir. Gerçekte, deneme ve yanılma yöntemi elimizdeki tek yoldur. Bununla birlikte, BIOS ED diskleri destekliyorsa (ek yoğunluk: 36sektör/iz ve 2.88 MB), 1722k'lık disketler elde etme şansımız olabilir.

21 sektör/iz oranından daha fazlasına sahip süper biçimli disketler kendiliğinden açılabilir değildir. Aslında standart sektör boyutu yerine daha fazlasını kullanan disketlerin hiçbiri sistem açılışı yapamazlar. Bununla birlikte, özel bir önyükleme sektörü yazmak mümkündür. Şayet doğru hatırlıyorsam, DOS 2m aracı böyle bir "canavara" sahipti, tıpkı OS/2'nin XDF aracı gibi.

Bazı BIOS'lar "yalancıktan", 18'den büyük sektör numaralarının hata olması gerektiğini iddia ederler. 1722k'lık bir disket 21 sektör kullanır ve bu nedenle disket üzerinden açılış mümkün olmayacaktır. Bunu sınamanın en iyi yolu, bir DOS veya syslinus disketini 1722K olarak biçimlemek ve bu disketi önyükleme yapabilir yapmaktır. Şayet LILO kullanıyorsanız, linear seçeneğini kullanmayın. Bu seçenek öntanımlı olarak 18 sektör/iz kabul eder ve BIOS desteklese bile açılış işlemi başarısız olur."

Ortak araçları BusyBox ile değiştirin

Kök dosya sisteminin büyük kısmı GNU sistem araçları tarafından ortaklaşa kullanılır: cat, chmod, cp, dd, df, vs. BusyBox projesi, bu genel sistem araçlarını asgari gereksinimleri sağlayarak değiştirmek amacını gütmektedir. BusyBox, tek bir çalıştırılabilir dosya sağlar, /bin/busybox, yaklaşık 150kB civarındadır. Bu dosya, bu araçların görevlerini yerine getirir. Daha sonra, bu çalıştırılabilir dosyaya, değişik araçlardan sembolik bağlar yapabilirsiniz: busybox bunun nasıl adlandırıldığını görür ve doğru kodu çalıştırır. BusyBox basit bir kabuk bile içerir. BusyBox, pek çok dağıtım için, ikilik paketler halinde dağıtılmaktadır ve kaynak kodları BusyBox yöresinden elde edilebilir.

Başka bir kabuk kullanın

bash ve tcsh gibi bazı çok bilinen Linux kabukları oldukça büyüktür ve pek çok kütüphane isterler. Şayet BusyBox kabuğunu kullanmazsanız, bu kabuklar yerine bir başkasını kullanmayı düşünmelisiniz. Bazı hafif siklet kabuklar; ash, lsh, kiss ve smash oldukça küçük boyutludurlar ve çok az (ya da hiç) kütüphaneye ihtiyaç duyarlar. Bu kabukların pek çoğu http://www.ibiblio.org/pub/Linux/system/shells/ adresinden elde edilebilir. Kullandığınız kabuğun, rc dosyasındaki komutları çalıştırma yeteneği olduğundan emin olun.

Kütüphaneleri ve çalıştırılabilirleri soyun

Pek çok kütüphane ve çalıştırılabilir hata ayıklama bilgileri ile birlikte dağıtılmaktadır. Bu dosyalar üzerinde file komutunu kullandığınızda, bu böyleyse ``not stripped'' şeklinde bunu belirtecektir. İkilik dosyaları kök dosya sisteminize kopyalarken, aşağıdaki komutu kullanmak oldukça faydalı olacaktır:

objcopy --strip-all bir_yerden bir_yere

Önemli

Kütüphaneleri kopyalarken, strip-all yerine strip-debug kullanmalısınız.

Dosyaları uygulamalar disketine koyun

Şayet bazı ikilik dosyalar açılış veya sisteme giriş için gerekli değil ise, bunları başka bir uygulama disketine koyabilirsiniz. Ayrıntılar için “Uygulamalar disketinin oluşturulması” bölümüne göz atınız. Tabii ki modülleri de bir uygulama disketi içine koymayı düşünebilirsiniz.

Önceki

Sorun çözmek ya da Yenilginin Acısı

Yukarı

Baş Sayfa Kitaplık Ana Başlık

Sonraki

Çeşitli konular

Önceki

Herşeyi biraraya getirelim

Yukarı

Baş Sayfa

Kitaplık

Ana Başlık

Sonraki

Kök dosya sistemi boyutunun küçültülmesi

Sorun çözmek ya da Yenilginin Acısı

Açılış disketleri yapmak için giriştiğiniz ilk bir kaç sefer başarısızlıkla sonuçlanabilir. Bir kök disket yapmak için genel yaklaşım; sisteminizdeki hazır parçaları bir araya toplamak, bunları disket tabanlı bir hale sokmak ve konsoldan açılış yapmaktır. Bir kere, sizinle iletişime geçtimi, savaşın yarısını kazanmışsınız demektir. Sistem çalıştığı sürece, bağımsız sorunları çözmek mümkün olabilir. Şayet herhangi bir uyarı vermeden, sistem askıda kalırsa, bu problemi halletmek biraz zor olabilir. Sistemin sizinle iletişimi kestiği noktada meydana gelen problemleri bulmak için önerilen süreç şudur:

Şuna benzer bir ileti alabilirsiniz:

Kernel panic: VFS: Unable to mount root fs on XX:YY

Bu genel bir sorundur ve birkaç sebebi vardır. İlk olarak, XX:YY aygıtının kodlarını /usr/src/linux/Documentation/devices.txt dosyasındaki aygıt kodları listesi ile karşılaştırın. Şayet yanlış ise, muhtemelen rdev -R yapmamışsınız demektir veya yanlış biteşlem üzerinde işlem yapmışsınız demektir. Eğer aygıt kodu doğru ise, çekirdek içinde gömülü aygıt sürücülerini kontrol edin; bir disket sürücü, ramdisk ve ext2 dosya sistemi desteğine sahip olduğundan emin olun.

Şayet şuna benzer pek çok hata alırsanız:

end_request: I/O error, dev 01:00 (ramdisk), sector NNN

Bu ramdisk sürücüsünden gelen bir G/Ç hatasıdır. Genellikle çekirdeğin aygıt dışına yazmaya kalkıştığı durumlarda olur. Ramdisk, kök dosya sistemini taşımak için çok küçük gelmiştir. Açılış disketi çekirdek ilklendirme iletilerinde şuna benzer bir satır olup olmadığını kontrol edin:

Ramdisk driver initialized : 16 ramdisks of 4096K size

Bu boyutu sıkıştırılmamış kök dosya sistemi boyutu ile karşılaştırın. Şayet ramdisk yeterince büyük değilse, daha büyüğünü yapın.

Kök diskette, olması gereken dizinlerin olup olmadığını kontrol edin. Yanlış bir yere kopyalamış olabilirsiniz. /bin yerine elinizde /bootdisk/bin diye bir dizin olabilir (Tıpkı benim yaptığım gibi :-) -yazarın değil, çevirmenin yaptığı gibi).

Sabit diskinizdeki /lib dizini içinde görünen bağ ile aynı adlı bir /lib/libc.so olduğundan emin olun.

Sabit diskinizdeki /dev dizini altında bulunan sembolik bağların, kök dosya sisteminizde de olduğundan emin olun. Bu bağlar, sizin kök dosya sisteminize yerleştirdiğiniz aygıtlara atanmış sembolik bağlar olmak zorundadır. Özellikle /dev/console bağları pek çok durumda gerekliliktir.

/dev/tty1, /dev/null, /dev/zero, /dev/mem, /dev/ram ve /dev/kmem dosyalarını diskete koyduğunuzdan emin olun.

Çekirdek ayarlarınız kontrol edin -- kullanıcı girişi anında gerekli olan bütün özkaynaklar, çekirdeğe gömülü olmalıdır, modüler yapıda değil. Bu nedenle ramdisk ve ext2 desteği modüler olarak kullanılamaz.

Çekirdek kök aygıtı ve ramdisk ayarlarınızı kontrol edin.

Bu genel kaideleri geçtikten sonra, kontrol edebileceğiniz bazı belli başlı dosyalar vardır:

init'in /sbin/init veya /bin/init olarak yüklendiğinden ve çalıştırılabilir olduğundan emin olun.

init'in kütüphanelerini kontrol etmek için ldd init komutunu kullanın. Genelde bu sadece libc.so olur ama yine de kontrol etmekte fayda vardır.

Kütüphaneler için doğru yükleyicilere sahip olduğunuzdan emin olun -- a.out için ld.so veya ELF için ld-linux.so.

Açılış disketi dosya sisteminizdeki /etc/inittab'ı getty (veya bazı getty-benzeri uygulamalar; mesela agetty, mgetty veya getty_ps) çağrıları için kontrol edin. Sabit diskinizdeki inittab ile iki kere karşılaştırın. Kullandığınız uygulamaların man sayfalarını kontrol edin. Muhtemelen, inittab zincirin en zayıf halkasıdır: sözdizimi ve sistemin doğal yapısından dolayı. Bu sorunu çözmenin tek yolu init'in ve inittab'ın man sayfalarını okumak ve elinizdeki sistemin açılış esnasında ne yaptığını anlamaya çalışmaktır. /etc/inittab içinde sistem başlatma girdisi olup olmadığını kontrol edin. Sistem başlatma betiğini çalıştıracak bir satır olması gerekmektedir.

Tıpkı init'e yaptığımız gibi, ldd komutunu getty için de çalıştırın ve onun gereksinimlerini kontrol edin. Gerekli kütüphane ve yükleyicilerin kök dosya sisteminizde bulunduğundan emin olun.

rc betiklerini çalıştırma yeteneğine sahip bir kabuk programı eklediğinizden emin olun(örneğin bash veya ash).

Kurtarma diskinizde bir /etc/ld.so.cache dosyası varsa, bu dosyayı tekrar oluşturun.

Şayet init başlıyor ama bunun gibi bir ileti alıyorsanız:

Id xxx respawning too fast: disabled for 5 minutes

Bunu sebebi init'dir, genelikle getty veya login'in başlar başlamaz sonlandığı anlamına gelir. getty ve login çalıştırılabilir dosyalarını ve kütüphanelerini kontrol edin. /etc/inittab içinde belirtilmiş çağrıların doğru olduğunu kontrol edin. Şayet getty'den acayip iletiler alıyorsanız, bunu anlamı /etc/inittab içinden yapılan çağrıların hatalı olabileceğidir.

Şayet bir bağlantı ekranına kadar geliyor, geçerli bir isim giriyor ama sistem sizden başka bir isim girmenizi istiyorsa, problemin kaynağı PAM veya NSS olabilir. “PAM ve NSS'in sağlanması” bölümüne göz atınız. Ayrıca gölgeli parolalar kullanıyor ama /etc/shadow dosyasını açılış disketinize kopyalamamış olabilirsiniz.

Şayet kurtarma disketinizdeki df gibi bazı çalıştırılabilir dosyaları deniyorsanız ve df: command not found gibi bir hata alıyorsanız; iki şeyi kontrol etmeniz gerekir:

PATH içinde, dosyanın içinde bulunduğu dizinin tanımlı olduğunu,

komut için gerekli olan kütüphane ve yükleyicilerin diskette bulunduğunu.

Önceki

Herşeyi biraraya getirelim

Yukarı

Baş Sayfa

Kitaplık

Ana Başlık

Sonraki

Kök dosya sistemi boyutunun küçültülmesi